[共識題]Paxos算法

開波之前講少少故仔

Paxos算法嘅作者Leslie Lamport
一開始發表呢個算法嘅時候
用咗古希臘嘅議會制度去講解
但係中間實在攝咗太多同個算法無關嘅嘢
所以當時好多人都覺得好難睇
連審篇文嘅編輯都叫佢不如改走啲細節
但係有性格嘅Lamport講咗句

幽默嘅嘢你哋識條鐵？

跟手就無理到班評審
直至幾年後個算法嘅威力慢慢出現
啲人先爭住睇
而Lamport見咁多人睇得咁辛苦
最後終於肯寫返篇簡易版出來
但係都不忘串返啲人
喺abstract用僅僅一句總結篇文

呢個算法，如果用簡單英文寫，就係一個好簡單嘅算法

咁吹完一大輪水
究竟呢個算法係用來做咩嘅呢？
簡單啲來講，就係達成共識

例如同朋友商量長假旅行去邊玩
一個快捷嘅方法可以係

將所有建議話晒畀一個人聽，然後等佢決定

呢個方法雖然快但係有一個好大嘅問題
就係當呢條友失咗蹤嘅時候
我哋一路都唔會有結果……
所以唔可以將啲建議淨係話畀一個人知
一定要有多過一個人收集建議

跟住落來，我哋會討論
有多個「建議收集者」嘅情況

如果有多過一個人收集建議

每個收集者必須各自接受收到嘅第一個建議

點解呢
因為每個人收到第一個建議嘅時候
佢哋都唔會知道之後仲有無其他建議
所以為咗最後一定會有結論
佢哋一定要咁做

但係咁會帶來第二個問題：
如果有兩個收集者
佢哋接受咗兩個唔同嘅建議，咁點算

為咗解決呢個問題
我哋要篩走無乜人接受嘅建議

一個建議要由過半數收集者接受先可以通過

但係咁又會再帶來一個問題
就係當無建議過到半數嘅時候
意味住無建議可以通過
所以我哋要放寬每個收集者
接受嘅建議數量
即係：

每個收集者都可以接受多過一個建議

來到呢度，我哋暫時確保到兩點

第一，就算有啲決議者(收集者)失蹤
都唔會對整體有咩大影響

第二，唔會發生所有建議都ban晒嘅情況

跟住我哋會再睇下
點樣確保最終只會有一個建議通過
下面可能需要用少少數學嘅notation
不過真係好少，同埋只係符號
係睇嘅時候可能會無咁舒服咁解

keep going

聽講呢個世界完全明Paxos既人唔夠10個

用byzantine generals咪幾好點解要自己作個situation出黎呢

因為Paxos係唔適用於有Byzantine fault嘅情況，要解決嘅話我哋需要用到Byzantine agreement protocol

搭單簡單講下咩叫Byzantine fault
而家我哋只係假設咗個人係會失蹤
但係Byzantine fault下除咗失蹤之外
有啲人仲會特登玩嘢唔遵守規則
企圖fake自己友
詳細可以睇上面提到嘅Byzantine generals' problem(拜占庭將軍問題)

係既咩
屌原來我一路理解錯

為咗令下面可以講得精簡一啲
我哋而家將每個人嘅建議分成兩部分

第一部分係編號
代表呢個建議係第幾個提出嘅建議

第二部分係內容
顧名思義就係建議嘅實際內容

兩個建議可以內容一樣編號不一
例如允行同一心先後都建議想去日本
但係唔可以編號一樣但內容不一

因為我哋而家係想達成共識
所以我哋雖然准許收集者接受多個建議
但係我哋要諗辦法令唔同收集者
接受嘅意見內容必須一致

其中一個辦法係
當其中一個收集者接受咗一個建議之後
我哋唔畀收集者以後再接受唔同內容嘅建議
換言之：

如果有收集者已經接受咗內容為v嘅建議，咁之後每一個編號更高而又有收集者接受嘅建議，內容必須同為v

我哋而家再考慮有人失蹤嘅情況
如果有三個收集者，其中一個失咗踨
咁只會有兩個人接受到允行嘅建議
喺呢個時候，失蹤咗個條友先返來
咁佢頭先走咗自然唔知允行提出過建議

突然間，一心又建議想去第二度
咁接受咗允行建議個兩個收集者
自然會拒絕一心嘅新建議
(一心嘅建議係編號較高但係內容唔同)

但係啱啱返來傻下傻下嘅收集者並唔知道
就會戇㞗㞗接受呢個建議
(因為呢個係佢收到嘅第一個建議)

咁就頭痕喇，不過唔使驚
我哋只要迫到一有收集者接受意見
所有人都唔可以有其他意見咪得囉

如果有收集者已接受內容為v嘅建議，咁之後任何人不得提出編號更高但內容不為v嘅內容

下面我哋會開始討論
建議者應該採取咩策略去避免提出
「編號較高但內容不為v」嘅提議

上面我寫錯咗啲嘢
聰明嘅你應該發現到：

當有收集者接受建議嘅時候，收集者唔可以再接受其他新建議

應該改為

當有過半數收集者接受同一個建議嘅時候，收集者唔可以再接受其他建議

原先我咁寫有咩問題呢？
就係除咗第一個嘅建議之外
其他內容嘅建議一定無機會通過

即係允行話不如去日本
其他人再講咩都無用
咁樣嘅共識同共產黨係無分別

而後者我哋係確保到
一個建議喺過半數收集者接受之後
可以預備通過

上面提到，如果有一個內容為v嘅建議
已經有過半數嘅收集者接受(將要通過)
咁建議者若要提出編號更高嘅建議
佢嘅內容必須同為v

我哋可以進一步思考
咩情況下唔會違反呢個條件呢？

以下講嘅嘢係比較複雜嘅地方
需要細心啲睇
不過應該難唔到全能嘅連登仔

可能嘅情況有：
喺建議者提出某個建議(n,v)之前
根本有過半數收集者係從來無接受過建議
或者去到某個位，喺呢過半數收集者之中
終於有收集者接受建議(m < n,v)
然之後佢哋接受嘅每個新建議內容都係v

下面有數學少少嘅版本
意思其實一樣，睇唔慣唔使驚

對於所有(n,v)，存在一個集合S
S由過半數收集者組成
而且成員滿足以下其中一個條件

條件一：從來無接受過編號小於 n嘅建議

條件二：喺接受過而編號小於 n嘅建議之中，編號最高者內容為 v

跟住我哋會討論如果S一路都存在嘅話
個情景大概係點樣
然後設計一個策略保證S唔會消失
(雖然我上次話過會講，不過要推遲 )